---
title: CAP 理论
---

CAP 理论：一个分布式系统最多只能同时满足一致性（ Consistency）、可用性（ Availability）和分区容错性（ Partition tolerance）这三项中的两项。

- 一致性

指更新操作成功并返回客户端完成后，所有节点在同一时间的数据完全一致。一致性指在一个系统中不论数据存放在何处，作为一个整体应是完整和一致的。在分布式系统中，数据通常不会只有一份，用户对数据进行一定的修改操作（增/删/改）之后，为了保证数据的一致性，那么应该对所有数据进行相同的操作并且这些操作应该是同时成功或者同时失败的。

- 可用性

指用户在访问数据时可以得到及时的响应。可用性是关于一个系统能够持续不间断使用的问题，严格的定义是高性能可用性。这意味着一个系统从设计到实施都应该能够提供可持续的操作（如读写操作），无论是操作冲突，还是软硬件部分因为升级而导致失效。但是可用性并不意味着数据的一致性，比如读取到的数据是过期数据或脏数据，但对于用户仍有返回数据的情况下，仍然可以被认为是可用的。

同时可用性的要求包含时效性，对于大多数应用而言，超过一定响应时间的服务是没有价值的或者价值量低的。一个客户无法访问的服务对任何人都没有价值，这就是分布式系统中的可用性问题。

- 分区容错性

指分布式系统在遇到某节点或网络分区故障的时候，仍然能够对外提供满足一致性和可用性的服务。 Gilbert和 Lynch是这样定义分区容忍性的：除了整个网络的故障外，其他的故障（集）都不能导致整个系统无法正确响应。

一旦针对同一服务的存储系统分布到了多个节点后，整个存储系统就存在分区的可能性。分区不是简单的理解为物理存储节点的分布，而且是节点间网络通信中断或报文丢失等。比如，两个存储节点之间联通的网络断开（无论长时间或者短暂的），就形成了分区，一旦开始将数据和逻辑分布在不同的节点上，就有形成分区的风险。